		\documentclass[12pt,wide]{mwart}

\usepackage{amssymb} % Jak jest po \usepackage[polish]{babel} to powoduje błąd kompilacji ;/

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\selectlanguage{polish}

\usepackage{graphicx}    % Pakiet pozwalający ,,wklejać'' grafikę...
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{tabulary}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}m{#1}}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}

\usepackage{comment}           % Pakiet komentarzy wieloliniowych

\hyphenation{NavSystem}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\date{}
\author{\parbox{\linewidth}{\centering%
  \small{Studencka Pracownia Inżynierii Oprogramowania}\endgraf
  \small{Instytut Informatyki Uniwersytetu Wrocławskiego}\endgraf
\bigskip\bigskip  \large{Adam Sawicki, Piotr Szymajda}}}
%\author{Adam Sawicki, Piotr Szymajda}
\title{\bigskip\huge\textbf{Dokumentacja projektu NavSystem}\\\Large Wdrożenie na rynek  \\\small{Wersja 0.5.2} \\\scriptsize{Z planem testowania w~wersji 1.0}}

\begin{document}
\maketitle                % Utworzenie tytułu.
\thispagestyle{empty}     % Nie numerujemy pierwszej strony.
\tableofcontents          % Spis treści

\bigskip
\bigskip
\bigskip
{
\begin{center}
Historia wersji dokumentu
\begin{tabular}{|c|c|L{7.8cm}|l|} \hline
	Data & Numer wersji & Opis & Autor \\
	\hline \hline
	16 sty 2017 & 0.1   & Utworzenie dokumentu i~wprowadzenie rozdziałów & Piotr Szymajda\\
	17 sty 2017 & 0.2   & Dodanie wstępu i~koncepcji wsparcia technicznego & Piotr Szymajda\\
	27 sty 2017 & 0.3   & Dodanie pomiaru satysfakcji i~koncepcji organizacji szkoleń & Piotr Szymajda\\
	29 sty 2017 & 0.4   & Dodanie planu dogłębnego testowania systemu (wersja 1.0) & Adam Sawicki \\
	29 sty 2017 & 0.4.1 & Drobne poprawki & Piotr Szymajda \\
	29 sty 2017 & 0.5   & Dodanie planu wdrożenia systemu & Adam Sawicki\\
	29 sty 2017 & 0.5.1 & Usuwanie błędów i inne poprawki & Piotr Szymajda \\
	29 sty 2017 & 0.5.2 & Dodanie głównych punktów umowy & Adam Sawicki \\
	
\hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\newpage
\section{Wprowadzenie}
Dokument zawiera opis działań podejmowanych w~czasie wdrażania sytemu na rynek i~do klienta. Poniżej szczegółowo zostały opisane m.in. plany wdrożenia i~testowania systemu, organizacji i~prowadzenia szkoleń oraz dróg wsparcia technicznego. Ponadto opisaliśmy metody pomiaru satysfakcji klienta z~wprowadzenia systemu.

\section{Plan dogłębnego testowania systemu}
\subsection{Wstęp}
Plan testów jest podstawowym dokumentem w~procesie testowym. Określa on szczegółowo kto testuje, co jest przedmiotem testów, jakimi metodami i~za pomocą jakich 
narzędzi będzie się testowanie odbywało oraz kiedy się rozpocznie i~przy spełnieniu jakich warunków się zakończy.
\newline
Plan testów został sporządzony zgodnie z~normą IEEE 829.

\subsection{Identyfikator planu testów}
Plan testowania systemu NavSystem, wersja 1.0

\subsection{Wprowadzenie}
Plan testów obejmuje następujące zagadnienia:
\begin{enumerate}
\item
Zdefiniowanie narzędzi wykorzystywanych w~procesie testowania.
\item
Zdefiniowanie przebiegu testów.
\item
Przedstawienie testowanych elementów, wymagań dotyczących harmonogramu i~zdefiniowanie potrzeb środowiskowych.
\end{enumerate}

\subsection{Testowane elementy}
Testowane powinny zostać następujące elementy systemu:
\begin{enumerate}
\item
Aplikacje mobilne na wybranych wersjach systemów iOS oraz android.
\item
Aplikacja webowa odpowiedzialna za zarządzanie profilami partnerów.
\end{enumerate}

\subsection{Testowane cechy}
Testowane zostaną następujące cechy:
\begin{itemize}
\item Jako klient:
\begin{itemize}
\item Wyszukiwanie produktu
\item Wyszukiwanie miejsca
\item Wyznaczanie trasy
\item Tworzenie listy zakupów
\item Edycja listy zakupów
\item Usuwanie listy zakupów
\item Subskrypcja profilu partnerskiego
\item Powiązanie z~systemem lojalnościowym partnera
\item Zgłaszanie błędów
\item Kontakt z~działem pomocy
\end{itemize}
\item Jako partner:
\begin{itemize}
\item Zarządzanie profilem
\item Zarządzanie produktami
\item Zarządzanie promocjami
\item Zgłaszanie błędów
\item Kontakt z~działem pomocy
\end{itemize}
\item Jako administrator:
\begin{itemize}
\item Zarządzanie profilami partnerów
\item Zarządzanie systemem
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Podejście}
Testy zostaną zebrane jako udokumentowane przypadki testowe i~przechowywane w~odpowiednio przygotowanym oprogramowaniu do zarządzania testami. Menadżer testów będzie przygotowywał wyznaczał zadania testowe dla każdego testera. Tester będzie uruchamiał testy i~oznaczał je jako testy pomyślne lub testy, które zawiodły. Tester powinien przygotować notatki razem z~wynikami testów i~zamieścić tam wszystkie istotne informacje.
\par
Jeśli test zawiedzie to raport zostanie automatycznie wysłany do listy problemów. Gdy problem zostanie rozwiązany przez dział programistów, test powinien zostać ponownie przeprowadzony w~ten sam sposób co początkowo.

\subsection{Kryteria zaliczenia/nie zaliczenia testu}
Wszystkie podstawowe funkcjonalności powinny działać zgodnie z~oczekiwaniami i~powinny być one opisane w~osobnych przypadkach testowych. Nie mogą być obecne żadne krytyczne błędy, a użytkownicy końcowi muszą mieć możliwość korzystania ze wszystkich cech systemu bez żadnych błędów. 
\par
Ponad 95\% przypadków testowych powinno wykonać się pomyślnie i~żaden test odpowiedzialny za istotną funkcjonalność dla użytkownika nie powinien zawieść.

\subsection{Kryteria zawieszenia/wznowienia testu}
Zawieszenie testów następuje pod koniec dnia pracy, a wznowienie następnego dnia rano.
Testy powinny zostać niezwłocznie przerwane w~przypadku krytycznej awarii systemu np.~w~przypadku problemów z~akcjami tworzenia, odczytu, aktualizacji lub usuwania (CRUD) danych.

\subsection{Produkty testowania}
Po zakończeniu wykonywania przypadku testowego wyniki zostaną zapisane i~wysłane do menadżera testów. Menadżer testów wygeneruje raport gdy wszystkie przypadki testowe zostaną wykonane.

\subsection{Zadania testowe}
Następujące zadania powinny zostać wykonane:
\begin{itemize}
\item Przygotowanie planu testów
\item Funkcjonalności powinny zostać wyspecyfikowane i~przekazane do zespołu testerów
\item Upewnienie się, że środowisko testowe jest gotowe do rozpoczęcia testowania
\item Wykonanie testów
\item Przygotowanie raportu podsumowującego testy
\end{itemize}

\subsection{Środowisko testowe}
Środowisko testowe powinno być wypełnione dużą ilością różnorodnych danych, które powinny pokrywać wszystkie testowane elementy systemu.

\subsection{Odpowiedzialność}
Menadżer testów jest odpowiedzialny za ułatwienie testowania systemu, powinien zarządzać pracą testerów, przeprowadzać szkolenia gdy są wymagane oraz informować o wystąpieniu ryzyka reszcie zespołu odpowiedzialnego za projekt. Testerzy powinni rozumieć wymagania dotyczące harmonogramu oraz poziomu jakości.

\subsection{Potrzeby kadrowe oraz szkoleniowe}
Testowanie powinno być przeprowadzone przez zespół złożony z~co najmniej 10 testerów. Testerzy powinni mieć wcześniejsze doświadczenie w~testowaniu i~w podstawowym stopniu znać testowany system.

\subsection{Harmonogram}
Testowanie będzie miało miejsce w~momencie ukończenia wszystkich elementów systemu i~rozpoczęciu testów alfa. Pierwsza runda testowania powinna zostać ukończona w~ciągu 3~tygodni.

\subsection{Ryzyka}
Jeśli pierwsza runda testowa nie zostanie ukończona na czas, może to opóźnić wykrycie i~naprawę błędów. 
\par
Jeśli testerzy nie mają podstawowej znajomości systemu, testowanie może zostać opóźnione lub przeprowadzone w~sposób niepoprawny. 

\subsection{Zatwierdzenie planu}
Plan powinien zostać zatwierdzony przez menadżera testów oraz zarząd projektu.

\section{Plan wdrożenia}

\subsection{Wstęp}
W tym rozdziale zawarliśmy szczegółowy opis każdego etapu planu wdrożenia systemu NavSystem do budynków klienta. Należy mieć jednak na uwadze, że plan wdrażania może ulec zmianie wraz z nabieraniem doświadczenia przez naszą firmę.

\subsection{Przygotowanie do wdrożenia}
Zanim przystąpimy do wdrażania systemu u klienta musimy sfinalizować większość kwestii formalnych. Przygotowanie należy rozpocząć od ustalenia z klientem jakie części systemu NavSystem mają zostać wdrożone oraz ukonkretyzować wszystkie szczegóły dotyczące wdrażanej wersji. Sporządzona powinna zostać specyfikacja warunków projektu oraz harmonogram wdrożenia. Po określeniu wszystkich wymagań należy sporządzić odpowiednią umowę, która powinna zostać zaakceptowana i podpisana przez obie strony.

\subsection{Stworzenie projektu}
W tym etapie wykonany zostanie projekt sieci nadajników. Nasz system lojalnościowy zostaje dostosowany do potrzeb klienta lub zostaje zintegrowany z obecnie działającym u niego systemem.

\subsection{Wdrożenie systemu}
Na ten etap składa się instalacja i konfiguracja sieci nadajników oraz serwerów pośredniczących, a także szkolenia pracowników.

\subsection{Testowanie systemu}
Końcowy etap wdrażania, gdzie testowane są wszystkie elementy wdrożonego systemu jako całość. Poprawiane zostają wszelkie błędy.

\subsection{Ocena wykonanej pracy}
Sporządzony zostaje raport oceniający zrealizowany projekt i jego wykonanie zgodnie ze specyfikacją.

\subsection{Przekazanie systemu klientowowi (odbiór systemu)}
Jest to ostatni etap wdrażania systemu. Klient ostatecznie zostanie poinformowany o przebiegu wszystkich etapów i ew. problemach, które wystąpiły. Następnie podejmuje decyzje o ostatecznej akceptacji wdrożenia systemu. Dopełniane są ostatnie warunki umowy i inne formalności.

\section{Koncepcja organizacji szkoleń użytkowników i~ew. handlowców}
\label{szkolenia}
Szkolenia u klienta są niezwykle istotnym elementem, któremu zamierzamy poświęcić szczególną uwagę, doskonaląc scenariusze szkoleń oraz szkoląc dodatkowo wykładowców. W~dużych firmach/placówkach szkolenia będą podzielone według ról spełnianych przez pracowników. W mniejszych będą prowadzone ogólne szkolenia zbiorcze. Szkolenie będzie się odbywać u klienta, jeśli ten wyrazi taką chęć i~zapewni odpowiednie warunki. Jeśli nie będzie to możliwe, szkolenia będą odbywać się w~naszej hali testowej (dojazd we własnym zakresie). Warto pamiętać, że różne szkolenia będą wymagać różnych warunków. Np. szkolenie osób zarządzających systemem za pomocą przeglądarki wymagają jedynie komputera z~dostępem do internetu, natomiast pracownicy rozstawiający towar na półkach, powinni praktykę odbyć na działającym systemie u~siebie lub w~naszej hali. 

\section{Koncepcja wsparcia technicznego w~tym usuwania błędów}
Po wprowadzeniu naszego produktu na rynek, do wielu klientów, kluczem do dobrych relacji jest dobre wsparcie projektu. Zamierzamy m.in. prowadzić infolinię z~konsultantami podzieloną na 3 poziomy. Pierwszy od podstawowych błędów i~problemów. Na tym poziomie będzie zatrudnione najwięcej osób. Odpowiednio do tego przeszkolonych i~wyposażonych w~skrypty prowadzące przez możliwe funkcjonalności. Będą one odpowiadały na pytania klientów dot. działania systemu i~podstawowej obsługi. Na drugim poziomie będą się znajdować technicy. Jeśli czyjś problem nie mógł zostać rozwiązany na pierwszym poziomie, zostanie on przełączony tutaj. Przy tej linii będzie pracować 2-3 techników (chyba, że zapotrzebowanie chwilowo wzrośnie - np. z~powodu wadliwej aktualizacji). Ostatni poziom to linia do bezpośredniego kontaktu z~developerami. Na tą linie może trafić klient, który natknął się na jakąś dużą wadę w~aplikacji lub badacz, który znalazł podatność w~naszym systemie. Prawdopodobnie będzie to bezpośredni numer do menadżera zespołu programistów. \par
Ponadto zamierzamy udostępnić na stronie naszego projektu email razem z~kluczem publicznym PGP do zgłaszania wykrytych błędów i~podatności. Chcemy również nagradzać zgłaszających w~stosunku do klasy wykrytego błędu (program bug bounty). Proces zgłaszania podatności będzie zgodny z~normą ISO/IEC 29147 (Information technology — Security
techniques — Vulnerability disclosure)\footnote{Dostępna bezpłatnie pod adresem \url{http://standards.iso.org/ittf/PubliclyAvailableStandards/c045170_ISO_IEC_29147_2014.zip}}.\par
Inną formą wsparcia technicznego jest zespół monterów/serwisantów (jeden lub kilka, jeśli projekt stanie się tak popularny). Oprócz instalacji systemu u klienta, zespół będzie dokonywał inspekcji co określony okres czasu oraz reagował na jednorazowe incydenty zgłaszane przez klienta i~potwierdzone przez techników. \par
Co do samych błędów, to będą one uprzednio kwalifikowane na dwóch skalach - ważności (od nikła do krytyczna) i~estymowanym czasie potrzebnym do jej usunięcia. Najpoważniejsze błędy, powinny zostać naprawione przez zespół developerów w~możliwie najszybszym czasie.

\section{Główne punkty umowy}
Główne punkty umowy o wdrożenie systemu NavSystem powinny zawierać następujące punkty:
\begin{itemize}
\item Rodzaj umowy
\item Określenie stron
\item Przedmiot umowy
\item Świadczenia stron
\item Skutki naruszenia umowy
\item Odpowiedzialność
\item Warunki zakończenia umowy
\item Wynagrodzenie
\item Postanowienia końcowe
\end{itemize}
\newpage
\section{Sposoby pomiaru satysfakcji klienta}
Poziom satysfakcji u klienta oraz u użytkowników będą mierzone na różne sposoby. W~kwestii klienta, ważny jest dla nas zarówno feedback od osób, które mają bezpośrednią styczność z~naszym systemem, czyli pracowników, jak i~osób z~zarządu. Ich opinie zamierzamy zbierać za pomocą firm prowadzących takie badania, dzwoniąc do losowo wybranych pracowników. Ponadto zamierzamy zbierać opinie o naszym serwisie w~czasie szkoleń. Na koniec każdego szkolenia (roz.\ref{szkolenia}), uczestnicy otrzymają ankietę do wypełnienia. Satysfakcje kadry zarządzającej zamierzamy mierzyć ankietami telefonicznymi spersonalizowanymi do danego klienta. \par
Poziom satysfakcji u użytkowników wskazywać będą wystawiane nam przez nich oceny i~komentarze w~,,sklepach'' z~aplikacjami mobilnymi. Dodatkowo zamierzamy wprowadzić krótkie ankiety (1-2 pytania) jako element aplikacji mobilnej. Np. ,,Czy jesteś zadowolony z~nowego feature'a? [Tak/Nie]'', ,,Jak go oceniasz w~skali od 1 do 10?'' .

\end{document}
